---
layout: post
title:  '¡Lanzamos ChileLeaks y fue un éxito!'
intro: "Creamos una plataforma única para denunciar la corrupción de manera anónima y segura."
day: 14
month: Dic
date:   2018-12-14 14:30:00 -0300
categories:
 - "Proyecto"
highlighted: false
share_message: "Chileleaks:plataforma para denunciar la corrupción de manera anónima y segura. Aquí te lo cuenta @ciudadanoi"
img: 14-12-18.jpg
---
El 6 de noviembre, en alianza con siete medios de comunicación chilenos (La Tercera, TVN, ChileVisión, CNN Chile, El Desconcierto, The Clinic, El Mostrador) lanzamos nuestro proyecto: [ChileLeaks](https://chileleaks.org/). Una plataforma única que permite a la ciudadanía alertar de casos de cohecho o soborno de manera anónima y segura.

El desarrollo de nuestra plataforma fue asesorado por Poder México- [MéxicoLeaks](https://mexicoleaks.mx/) e impulsado por  [Tor](https://www.torproject.org/)  y [GlobalLeaks](https://www.globaleaks.org/).

***¿En qué se diferencia [Chileleaks.org](https://chileleaks.org/) de otras plataformas de denuncias?***

* **En la Usabillidad y el diseño:**
Nuestro equipo realizó una extensa investigación, experimentó con grupos focales, mejoró el diseño, la facilidad del uso y logró una plataforma simple y amigable para las ciudadanas y ciudadanos.

* **Nuestro rol.**
En Ciudadano Inteligente no tendremos acceso a las denuncias, únicamente entregamos una herramienta a los medios de comunicación, para que estos puedan recibir las filtraciones de forma anónima y segura. Además, buscamos incentivar a la ciudadanía a denunciar y apoyar a la comunidad de periodismo de investigación a comprender mejor el delito de cohecho.

* **Una campaña cercana a la ciudadanía.**
El lanzamiento de la plataforma de filtraciones se combinó con una campaña de comunicaciones desarrollada localmente, con el apoyo de la comunidad de Las Coimas, ubicada en la V región de Chile, que fue todo un éxito.  Los ciudadanos y ciudadanas de Las Coimas invitaron a toda la sociedad a denunciar cualquier situación de corrupción para que juntos y juntas logremos un mejor un país. Acá puedes revisar el [video](https://www.youtube.com/watch?v=3axWZ7mTpVQ) y no tenemos suficientes palabras para agradecer que fueran parte de nuestro equipo en este esfuerzo.

* **¡De los litigios estratégicos, a reforma legal, a la movilización ciudadana!**
La plataforma está dedicada a denunciar cualquier caso o situación de cohecho y esperamos en un futuro abrirla a denunciar todo lo que implique corrupción. Hace unos años, nos querellamos contra 12 políticos de Chile de diferentes sectores por cohecho en los casos Penta, SQM y Corpesca (todo el detalle está en nuestro sitio [No Más Cohecho] (https://nomascohecho.cl/)). Con esto pudimos constatar que tanto la Fiscalía como la legislación no eran adecuadas, por tanto, impulsamos una [reforma legal](http://www.adnradio.cl/noticias/politica/camara-de-diputados-aprobo-de-forma-unanime-el-proyecto-anticorrupcion/20181025/nota/3816464.aspx) que logró aumentar las penas y hacer las modificaciones a la tipificación del delito de cohecho.

Ahora, contamos con un marco legal actualizado y mejorado, pero falta el elemento más importante: **la confianza de los ciudadanos y ciudadanas para informar sobornos regularmente.** Esperamos que nuestra campaña, junto con la plataforma de denuncias logre justamente eso. Estamos experimentando con una fórmula de incidencia de largo plazo.

El impacto de nuestro proyecto ha sido gigante. Ya llevamos más de 50 apariciones en los principales medios de comunicación de Chile, incluyendo radio, televisión, prensa online y escrita. Llegamos a más de 100 mil chilenos a través de nuestras redes sociales, nuestro video se reprodujo más de 500 mil veces en diferentes plataformas y las filtraciones ya comenzaron a llegar a los medios de comunicación.

**¿Qué sigue?**

Esperamos que nuestra nueva herramienta pueda:

* Ayudar a otros países y organizaciones a lograr resultados similares. Estamos aquí para colaborar y transferir la experiencia, que va mucho más allá de la herramienta.

* Estudiar cuidadosamente si esto es suficiente para activar a los ciudadanos y ciudadanas. Diseñaremos  intervenciones para impulsar la participación de las personas con la herramienta. También mejoraremos la plataforma, de ser necesario, para adaptarse a las necesidades de los medios de comunicación.

* Impulsaremos una legislación modelo que proteja a todas y todos los denunciantes (whistleblowers) en América Latina.

**¿Te interesa ser parte?** Buscamos asociarnos con más organizaciones, medios de comunicación y más países. Contáctanos [aquí](https://ciudadanointeligente.org/contact/)

<iframe width="100%" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/3axWZ7mTpVQ" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>
